\subsection{Algunos hechos sobre los tri\'{a}ngulos}

Considerando un tri\'{a}ngulo $\triangle ABC$,
al trazar una recta paralela a $BC$ por el v\'{e}rtice $A$,
la suma de
el \'{a}ngulo $\angle BAC$ y
los \'{a}ngulos alternos internos a los \'{a}ngulos
$\angle ABC$ y $\angle ACB$ es igual a $180^{\circ}$.
Recordando que
el \'{a}ngulo alterno interno a $\angle ABC$ es igual a $\angle ABC$ y
el \'{a}ngulo alterno interno a $\angle ACB$ es igual a $\angle ACB$,
tenemos que 
$ \angle ABC
+ \angle ACB
+ \angle BAC = 180^{\circ} $

Es decir:
\begin{lema}
La suma de
los \'{a}ngulos internos de un tri\'{a}ngulos
es igual a $180^{\circ}$.
\end{lema}

Por otro lado, al considerar
el \'{a}ngulo ($\alpha$) externo al v\'{e}rtice $A$,
como \'{e}ste y el \'{a}ngulo interno en $A$ son complementarios, tenemos
$\angle ABC
+ \angle ACB
+ \angle BAC = 180^{\circ} = \angle BAC + \alpha$,
de donde al restar $\angle BAC$ en ambos lados de la igualdad
obtenemos que:
\begin{lema}
	El \'{a}ngulo externo de un tri\'{a}ngulo es igual a
	la suma de los \'{a}ngulos internos no adyacentes.
\end{lema}

$\dots$
\begin{lema}
	En un tri\'{a}ngulo, al lado mayor de cualesquiera dos lados
	se opone el \'{a}ngulo mayor y, de manera rec\'{i}proca,
	el lado mayor es el opuesto al \'{a}ngulo mayor.
\end{lema}

$\dots$
\begin{lema}
	Para cualquier tri\'{a}ngulo,
	la suma de las longitudes
	de dos de sus lados es mayor que
	la longitud del tercer lado.
\end{lema}

$\dots$
\begin{lema}
	Si $a,b$ y $c$ son \'{u}meros positivos tales que
	la suma de cualesquiera dos de ellos es mayor que el tercero,
	entonces existe un tri\'{a}ngulo de lados $a,b$ y $c$.
\end{lema}